翻炒挺問責制舊招 旨在造勢

翻炒挺問責制舊招 旨在造勢

要聞

0:00

【拆局】
政府會在本月25日向立會提出無約束力議案，為高鐵「一地兩檢」鳴鑼開道，在建制派人數多於民主派下，議案幾乎篤定獲得通過，而無約束力政府議案這招數，政府以往也曾用過，旨在為爭議事項造勢。

董建華政府當年曾以無約束力議案為問責制造勢。

當年斥反對者忽視議案

2002年，前特首董建華硬推高官問責制，董當年派出政制事務局局長孫明揚提出一個政府議案，措詞為「本會支持主要官員問責制」，結果議案在建制派護航下獲通過，而當年議案通過後，建制派報章如《大公報》、《文匯報》及《商報》翌日大字標題：「立會高票支持問責制」、「立會大比數通過問責制議案」，之後再有反對問責制的聲音，政府便搬出議案結果為擋箭牌，指反對者的言論不負責任，不應忽視立法會大比數通過支持的動議。
政府提出的議案，議員可作修訂，例如當年的問責制議案，時為議員的民主黨李柱銘便提出修訂：「本會支持以民主普選政制為基礎，並向立法會問責的主要官員問責制」，但議員議案須經門檻較高的分組點票表決，即使地區直選過半數贊成，但由於功能組別反對，李柱銘的修訂議案亦遭否決，而政府的議案則只須獲在席議員以過半數贊成便可獲得通過。

當年立法會把政府議案和李柱銘的修訂案進行合併辯論，每位議員發言15分鐘，故即使如今議員提出多個修訂，也未必可以拉布，但議員仍可以提出休會待續、辯論中止待續等，但這些議案也須經分組點票，建制派勢必在功能組別攔截，加上議員能否提出這些議案，也要視乎主席梁君彥批准與否，以梁過往作風，民主派能順利提出或有難度。根據立法會《議事規則》，政府如擬動議議案，須在立法會審議該議案當天不少於12天前作預告；每位議員只可提出一項修正案，並須經立法會主席批准，而議員就議案只可發言一次，限時15分鐘。

■記者姚國雄

相關新聞

建制派封殺公聽會 阻市民發言
要聞 6小時前

提無約束力議案 對反對聲「殺無赦」林鄭強推一地兩檢 以立會搶輿論
要聞 6小時前